\input{tex/vkr_initchapter}

\chapter{Визуализация данных}

\section{Методология}

 В сегодняшнем мире, основанном на данных, важно найти оптимальный и понятный способ представления данных, который позволит выявить визуальные закономерности, связанные с основными паттернами данных. Иногда для турниров с большим количеством матчей пользователю хочется быстро получить информацию не только о конкретной игре, но также погрузиться в ретроспективу встреч соперников, изучить историю развития команды, статистику выступлений.
Существует подход, состоящий из нескольких пунктов, следуя которым можно с высокой вероятностью создать хорошую визуализацию \cite{ref4}. Согласно этому подходу, визуализация должна иметь:
\begin{enumerate}
    \item  Способность отвечать на несколько разных вопросов.  Возможность сравнения результатов при изменении набора атрибутов.     
    \item Фокус на детали: Интерактивность визуализации позволяет выбирать интересующую область, более глубоко и детально изучать эту область на графике. При наведении на точки данных пользователи могут получать дополнительную информацию о конкретном элементе. Возможность взаимодействия с визуализацией позволяет пользователям исследовать данные более подробно и настраивать представление в соответствии с их потребностями.
    \item Доступность для непрофессионального пользователя, что включает в себя: ясность, наглядность, эстетику. Визуализация должна быть понятной для пользователей и легко интерпретируемой. Графическое представление данных должно быть наглядным и информативным. Визуализация должна быть привлекательной с эстетической точки зрения, чтобы привлечь внимание пользователей и улучшить восприятие данных. 
\end{enumerate}

Существует много инструментов, которые позволяют разрабатывать интерактивные графики и вставлять их на вашем сайте. Например, диаграммы из Tableau или платные сервисы, такие как  \url{http://flourish.studio/}, отлично справятся с несложными задачами. Однако готовая визуализация не удовлетворяет полностью всем потребностям данного спортивного проекта.

В связи с этим был разработан уникальный виджет-визуализация. Для концепции этого виджета был придуман такой способ отображения данных, где на одной странице можно в интерактивной форме увидеть в целом всю самую важную информацию о главных мировых футбольных турнирах: данные о результатах матчей, стадиях, голах и их авторах. Пользователю открыта возможность получать набор данных по самым разным задаваемым им самим параметрам (год, страна, стадион, город, стадия и так далее).

Изначально веб-интерфейс проекта был разработан на JavaScript, но в эпоху развития мобильных приложений и когда больший процент пользователей использует мобильные платформы для быстрого доступа в Интернет, подход по визуализации был пересмотрен в сторону фреймворка Flutter. Этот фреймворк позволяет легко создавать дата-виджеты сразу для всех доступных платформ и идеально подходит для поставленных целей.

Flutter был разработан Google в 2017 году для кросс-платформенной разработки, подобно React Native, Xamarin и Ionic. В отличие от React Native, Flutter поддерживает не только мобильные операционные системы, но также веб-браузеры и даже десктопные платформы. Он использует собственный язык программирования Dart, который является самостоятельным языком, но также включает свойства, схожие с другими языками, такими как C, Java или JavaScript. Dart также обладает важной особенностью: возможностью асинхронного программирования с использованием ключевых слов "async" и "await". Асинхронное программирование используется для улучшения производительности и отзывчивости приложений. В традиционной модели синхронного программирования, где одна операция блокирует выполнение другой операции, приложение может замедляться и даже зависать. В асинхронной модели приложение может выполнять несколько задач одновременно, что делает его более отзывчивым для пользователя.

Преимущества Flutter также включают горячую перезагрузку, быстрое создание интерфейса с помощью готовых виджетов, простую интеграцию с другими платформами и многое другое. Но самое главное, Flutter позволяет создавать красивые, интерактивные и высокопроизводительные приложения, которые могут работать на различных платформах с единым кодом. По сравнению с JavaScript, после перехода на Flutter наш код стал более читаемым, а приложение — удобным.

Сегодня Flutter довольно популярен в сообществе разработчиков благодаря своей гибкости, производительности, простоте и широкому спектру инструментов для разработки. Для разработки простого решения с одним виджетом Flutter выглядит как отличное решение. \cite{boukhary2021clean}

\section {Алгоритм работы виджета}

Разработка виджета является основной и главной целью проекта. Созданный виджет представляет собой уникальное решение в области спортивно-информационных сервисов, которое позволяет удобно визуализировать связи между различными атрибутами игр, такими как даты встреч, стадионы, города, стадии игр и количество игр с определенными значениями атрибутов.

Для создания виджета использовались таблицы фактов, содержащие информацию о каждой игре, и таблицы измерений, которые содержат атрибуты, связанные с играми. В данном случае, связь между таблицей фактов и таблицами измерений является один-ко-многим.

В разработанном решении удобно и наглядно демонстрируются связи между различными атрибутами игр, что позволяет пользователям легко и быстро находить нужную информацию. Кроме того, виджет обладает высокой степенью гибкости и масштабируемости, что позволяет его использовать в различных спортивных проектах, статьях, СМИ, видеороликах, обзорах и аналитике.

Виджет представляет собой инновационное решение, призванное улучшить пользовательский опыт и обогатить функциональность спортивных информационных сервисов.

Визуально виджет представляет собой диаграмму вида «бублик», растянутую вдоль по горизонтали и разрезанную на множество «долек». См. рисунок \ref{fig:mesh_1}. Каждая «долька» представляет собой информационную ячейку, с которой пользователь может взаимодействовать. По сути, каждая ячейка представляет атрибуты таблиц измерений для схемы вида звезда.

\begin{figure}[ht!] %[h!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.85\linewidth]{images/общий_вид.png}
 \caption{Общий вид виджета в веб-версии}
  \label{fig:mesh_1}
\end{figure}


Ячейки делятся на 4 группы данных:
\begin{enumerate}
\item команды
\item расписание матчей
\item стадионы и города
\item группы и этапы турнира
\end{enumerate}

При нажатии на каждую ячейку диаграммы определенным цветом выделяется связанная событием структура данных. При нажатии на ячейку, находящуюся в группе:
\begin{enumerate}
\item Команд: выделяются дни, в которые команда играла или собирается сыграть матчи, стадионы и группы. В центре отображается расписание и результаты всех матчей, в которых играла данная команда. См. рисунок \ref{fig:sub-first1} из группы рисунков \ref{fig:fig_4}.
\item Дней матча: выделяются все команды, играющие в этот день, стадионы и группы. В центре отображается расписание и результаты всех матчей в этот день. См. рисунок \ref{fig:sub-second2} из группы рисунков \ref{fig:fig_4}.
\item Стадион: выделяются все команды, игравшие на данном стадионе, а также стадии, на которых играли на данном стадионе, и дни, в которые играли матчи на данном стадионе. В центре виджета отображается расписание и результаты всех матчей, которые были сыграны на выбранном стадионе. См. рисунок \ref{fig:sub-third3} из группы рисунков \ref{fig:fig_4}.
\item Этап: выделяются команды, игравшие на данном этапе, стадионы, где игрался данный этап, а также дни, в которые был сыгран данный этап. В центре виджета показывается расписание и результаты всех матчей, сыгранных на данном этапе. См. рисунок \ref{fig:sub-fourth4} из группы рисунков \ref{fig:fig_4}.
\end{enumerate}

\begin{figure}[ht!] %[h!]
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  % include first image
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{images/подсветка_команды.png}  
  \caption{Нажатие на ячейку блока «Команды»}
  \label{fig:sub-first}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  % include second image
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{images/подсветка_дни.png}  
  \caption{Нажатие на ячейку блока «Дни»}
  \label{fig:sub-second2}
\end{subfigure}
\newline
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  % include third image
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{images/подсветка стадион.png}  
  \caption{Нажатие на ячейку блока «Стадионы»}
  \label{fig:sub-third3}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  % include fourth image
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{images/подсветка этап.png}  
  \caption{Нажатие на ячейку блока «Этапы и стадии»}
  \label{fig:sub-fourth4}
\end{subfigure}
\caption{Визуализация нажатия на ячейки каждого из четырех блоков диаграммы}
\label{fig:fig_4}
\end{figure}

\vspace{3cm} Кроме внутренних ячеек есть 4 внешние арки, которые тоже интерактивно задействованы: 
\begin{enumerate}
    \item При нажатии на «Национальные команды» отображается карта мира с выделенными участвующими странами. См. рисунок \ref{fig:sub-one} из группы рисунков \ref{fig:fig_5}.
    
    \item При нажатии на «Расписание» отображается календарь всех игровых дней. См. рисунок \ref{fig:sub-two} из группы рисунков \ref{fig:fig_5}.

    \item При нажатии на «Города и стадионы» показываются отмеченные города на карте страны-хозяина турнира. См. рисунок \ref{fig:sub-three} из группы рисунков \ref{fig:fig_5}.
    
    \item При нажатии на «Группы и этапы» отображается полная турнирная сетка. См. рисунок \ref{fig:sub-four} из группы рисунков \ref{fig:fig_5}.
\end{enumerate}

\begin{figure}[ht!] %[h!]
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  % include first image
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{images/арка команд.png}  
  \caption{Нажатие на арку «Национальные команды»}
  \label{fig:sub-one}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  % include second image
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{images/арка календарь.png}  
  \caption{Нажатие на арку «Расписание»}
  \label{fig:sub-two}
\end{subfigure}
\newline
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  % include third image
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{images/арка города.png}  
  \caption{Нажатие на арку «Города и стадионы»}
  \label{fig:sub-three}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  % include fourth image
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{images/арка группы и этапы.png}  
  \caption{Нажатие на арку «Группы и этапы»}
  \label{fig:sub-four}
\end{subfigure}
\caption{Визуализация нажатия арки каждого из четырех блоков диаграммы}
\label{fig:fig_5}
\end{figure}

\vspace{4cm} Для выбора турнира есть выпадающий список в левом верхнем углу. См. рисунок \ref{fig:mesh_3}. 

\begin{figure}[ht!] %[h!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.65\linewidth]{images/список.png}
 \caption{Список турниров для выбора}
  \label{fig:mesh_3}
\end{figure}

Данная диаграмма позволяет удачно работать с реляционными базами вида star. Схема звезда (star schema, см. рисунок \ref{fig:mesh_2}) - это тип модели данных, используемый в хранилищах данных для обработки аналитических запросов. Данная схема состоит из одной факт-таблицы, которая содержит информацию о фактических событиях (например, продажах), и нескольких измерительных таблиц, которые содержат атрибуты, описывающие эти факты (например, дату продажи, место продажи и продукт, проданный в этот день).

\begin{figure}[ht!] %[h!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.65\linewidth]{images/Star-schema.png}
 \caption{Star schema или схема звезда}
  \label{fig:mesh_2}
\end{figure}

Наш виджет не делает аггрегацию, а показывает плоскую связь таблиц, строит всевозможные связи и отображает данные в удобном формате с набором фильтров. Это OLTP-модель (Online Transaction Processing), которая позволяет обрабатывать, изменять данные и организовывать работу баз мгновенно, что является важным фактором в работе с приложениями, чувствительными ко времени.

Классическую схему звезда (Star schema) мы можем представить в форме такого JSON


\begin{lstlisting}[caption={Входные данные в формате JSON},style=python]
{
  "facts": [
    {
      "game_id": 1,
      "stage_id": 1,
      "date_id": 1,
      "place_id": 1,
      "home_team_id": 1,
      "away_team_id": 2,
      "home_team_score": 2,
      "away_team_score": 1
    },
    {
      "game_id": 2,
      "stage_id": 1,
      "date_id": 1,
      "place_id": 2,
      "home_team_id": 3,
      "away_team_id": 4,
      "home_team_score": 1,
      "away_team_score": 1
    },
    {
      "game_id": 3,
      "stage_id": 2,
      "date_id": 2,
      "place_id": 3,
      "home_team_id": 1,
      "away_team_id": 4,
      "home_team_score": 0,
      "away_team_score": 0
    }
  ],
  "dimensions": {
    "stages": [
      {
        "stage_id": 1,
        "name": "Group Stage"
      },
      {
        "stage_id": 2,
        "name": "Round of 16"
      }
    ],
    "dates": [
      {
        "date_id": 1,
        "date": "2022-01-01"
      },
      {
        "date_id": 2,
        "date": "2022-01-02"
      }
    ],
    "places": [
      {
        "place_id": 1,
        "name": "Stadium A",
        "city": "City A",
        "country": "Country A"
      },
      {
        "place_id": 2,
        "name": "Stadium B",
        "city": "City B",
        "country": "Country B"
      },
      {
        "place_id": 3,
        "name": "Stadium C",
        "city": "City C",
        "country": "Country C"
      }
    ],
    "teams": [
      {
        "team_id": 1,
        "name": "Team A",
        "country": "Country A"
      },
      {
        "team_id": 2,
        "name": "Team B",
        "country": "Country B"
      },
      {
        "team_id": 3,
        "name": "Team C",
        "country": "Country C"
      },
      {
        "team_id": 4,
        "name": "Team D",
        "country": "Country D"
      }
    ]
  }
}

\end{lstlisting}

Для реализации логики работы виджета, а именно для подсвечивания связанных по свойствам ячеек, была разработана специальная структура данных в формате JSON. Данное решение с помощью скрипта на Python преобразует исходную структуру схемы звезда в форму зависимостей, называемую «Slice». Это позволяет выделить, например, все игры выбранной команды, даты и стадионы, на которых команда выступала.

\begin{lstlisting}[caption={Преобразованные данные в формате JSON},style=python]
[
  {
    "type": "team",
    "value": {
      "name": "Italy",
      "flag": "assets/flags/italy .png"
    },
    "order": 1,
    "dependencies": [
      1,
      2
    ],
    "games": [
      1,
      3,
      4
    ]
  },
  {
    "type": "date",
    "value": {
      "date": "2022-01-02",
      "time": "15:00"
    },
    "order": 10,
    "dependencies": [
      1,
      2
    ],
    "games": [
      1,
      3,
      4
    ]
  },
  {
    "type": "place",
    "value": {
      "city": "Seville",
      "stadium": "La Cartuja"
    },
    "order": 21,
    "dependencies": [
      3,
      5
    ],
    "games": [
      1,
      3,
      4
    ]
  },
  {
    "type": "stage",
    "value": {
      "name": "Group F"
    },
    "order": 34,
    "dependencies": [
      1,
      2
    ],
    "games": [
      1,
      3,
      4
    ]
  }
];
\end{lstlisting}

Суть данного виджета заключается в преобразовании структуры в форму зависимостей, что позволяет отобразить все игры, в которых использовались соответствующие атрибуты. «Slice» представляет собой класс в языке Dart, который хранит информацию о каждой ячейке диаграммы. Каждая ячейка имеет свою позицию на диаграмме (order), связи с другими ячейками (dependencies), тип ячеек (type) и идентификаторы игр, в которых были использованы атрибуты этой ячейки (games). Эти идентификаторы необходимы для отображения более детальной информации о матчах, например, детальной статистики игр.

Пример работы виджета представлен для первой версии веб-приложения, написанной на JavaScript. Данный виджет можно интегрировать на любой веб-сайт (смотри приложение \ref{lst:javascript}) для отображения статистики любого футбольного чемпионата, используя его уникальный идентификатор. Позже мы пересмотрели концепцию и перешли к разработке на платформе Flutter, расширив виджет для мобильных устройств. Однако, логика визуализации виджета и его концепция остались неизменными.

